人嘅成功大部分取決於際遇定個人努力？

兩成努力三成態度五成運氣

識人好過識字

三成先天(例如有幾醒), 三成後天(例如努力), 四成運氣

咁真係七成運氣，先天能力同環境係睇首抽

華人社會好着重「關係」

lm

老豆計份運氣

睇你點界定成功先？

另 如果 9 成際遇 1 成努力 咁你係咪坐係度等運到 ?

8 成際遇 2 成努力呢 ?

意義可在 ?

咁就好睇你人生嘅目標有幾高。

如果你嘅目標係做隻港豬，平日有工返，假日食好西，一年去一次旅行，基本上就算際遇、出生唔好都滿足到

但如果你胸懷大志，想做一個企業家，甚至做到 Steve Jobs, Larry Page 咁嘅 Level。但你出身同際遇差，我相信你會好想死

取決於父幹

睇起跑線
含金鎖匙出世既大多睇個人努力, 因為上一代有唔少留落黎既關係
相反基層就好靠際遇, 所以有懷才不遇呢個講法

中低產家庭頂盡做輔助專業行業，搵到十皮一個月已經好叻仔

一命
二運
三風水
四積陰德
五讀書

OK 咁如果一個人胸懷大志但際遇差 咁佢要點做 ?

繼續努力 ? 調低期望 ? 定去死 ?

定還是喺網上討論區開 post 自怨自艾 ?

天賦>際遇>>...>>>努力
如果你冇天賦根本冇咩可能係某一方面成功
唔好講咩將勤補拙
大把天才都好努力

一命二運三風水四積陰德五讀書

好明顯係運氣

運》努力》能力

無樂伯無千里馬

老豆

運>天份>運氣
《寫詩的天份》 節錄 張五常

人的天分很奇特。某些天分——例如下棋、數學、音樂等——大都在很年輕時就被發現。另一些天分——例如科學、醫學、社會科學——其被發現通常都是在二十多歲之後的。這個「早」與「遲」被發現的分別，不難解釋。不需人生經歷或實驗支持的天分，通常都較早顯露，但要有經歷或實驗支持的天分，再早也不會早到哪裡去。經濟學就是一個明顯的重要例子。

近四十歲才一鳴驚人的經濟學者有的是。經濟學大師費沙（Irving Fisher）在十九歲時所寫的論文石破天驚，不算例外，因為該論文是純數學的。

另一個天分現象，就不容易解釋了。我要指出的是，在不同的造詣上，有一些天分很容易發現，而另一些卻需好幾年時間，痛下苦功之後才能知道。

以體育上的田徑為例，短途賽跑的天分很容易發現——這與長途賽跑是迥然不同的。一個完全沒有受過訓練的人，可以在一個小時之內，就知道自己有沒有短途賽跑的天分。三十多年前一個年近三十的美國醫生，只練了兩個月短途賽跑，就接近世界紀錄。知者愕然。我為此新聞而請教當時在加州大學的一位有名的田徑教練。他說短途賽跑的天分真的很奇怪：一個從未參賽過的人，開頭的三幾次嘗試，若跑一百公尺而沒有近於十二秒的成績，怎樣苦練也不會有大作為的。

藝術天分的發現可早可遲，但像田徑一樣，有易於發現與難於發現的分別。例如，書法天分的發現，顯然比繪畫天分的發現困難。以個人的經驗，書法要下兩三年的功夫才可以作初步的天分評估。但繪畫卻不像短途賽跑那樣容易發現天分之有無（或高低）的。美國的維斯（Andrew Wyeth）在年青時學了一年就擺明是個繪畫天才，但法國的塞尚（Paul Cézanne）要十年窗下、畫風轉後，才被當時印象派大師認為是曠世奇才。

在藝術上，寫詩可以說是田徑中的短途賽跑了。一個人有沒有寫詩的天分，在短短的日子中，就往往可以知道。筆下有沒有詩意，有沒有韻味，是不需要痛下功夫才能發現的。我們說李白、談杜甫等的作品，很少計及是他們的早期還是後期的。詩寫得久了，會比較老練，比較有深意，但我們從來沒有聽過一個詩人開始時的作品沒有詩意，後來卻有了的。

有就是有，沒有就是沒有——即使痛下功夫也沒有。下苦功可以改進，寫得多可變為成熟，但詩意是不可以訓練出來的。缺乏詩意的詩不能成詩；詩意盎然，內容是深是淺也是好詩 ......

我對著杜牧這首七絕，沉思良久，跟著突然驚覺，知道我有生之年，也不可能寫得出這樣水平的詩，即使近於這水平也沒有希望。

因為一個人有否寫詩的天分可以很容易發現，所以我認為不妨試寫一下，碰碰運氣。我自己試過一兩個小時，但不數天就給杜牧嚇倒，不敢再試了。